\documentclass[11pt,a4paper]{article}\usepackage[]{graphicx}\usepackage[table]{xcolor}
% maxwidth is the original width if it is less than linewidth
% otherwise use linewidth (to make sure the graphics do not exceed the margin)
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother

\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\let\hlipl\hlkwb

\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{messagecolor}{rgb}{0, 0, 0}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{ulem}
\usepackage{stackengine}
\usepackage{appendix}
\usepackage{caption}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[left=2.10cm,top=2.54cm,right=2.30cm,bottom=2.54cm]{geometry}
\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{float}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{tabu}
\usepackage{threeparttable}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable}
\usepackage{csquotes}
\spanishdecimal{.}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{src/biblio.bib}

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\renewcommand{\listfigurename}{Lista de Figuras}
\renewcommand{\contentsname}{Lista de Contenidos}
\renewcommand{\figurename}{Figura}
\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{messagecolor}{rgb}{0, 0, 0}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\setcounter{tocdepth}{1} %%%
\usepackage{bookmark}
\usepackage{lipsum}

\DeclareBibliographyCategory{Books}
\DeclareBibliographyCategory{JournalPapers}
\DeclareBibliographyCategory{OtherPapers}
\DeclareIndexFieldFormat{Books}{%
  \ifstrequal{Books}{#1}
  {\addtocategory{Books}{\thefield{entrykey}}}
  {
    \ifstrequal{Journal Papers}{#1}
    {\addtocategory{JournalPapers}{\thefield{entrykey}}}
    {
      \ifstrequal{R Packages}{#1}
      {\addtocategory{OtherPapers}{\thefield{entrykey}}}
      {}
    }
  }
}
\AtDataInput{\indexfield[Books]{annotation}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \centering
  \centering\includegraphics[width=\textwidth]{src/encabezado.png}\\
  \vspace{1cm}
  {\scshape\Large Análisis Mulitivariado 1 \par}
  \vspace{0.5cm}
  {\scshape\Large Proyecto final \par}
  \vfill
  \begin{abstract}
    El objetivo del presente trabajo es realizar una aplicación de técnicas multivariadas, en concreto análisis de cluster y discriminante, sobre una base con variables referentes a riqueza como, nivel educativo y diferentes variables de posesión de confort. Fundamentando los pasos seguidos y las decisiones tomadas ante eventuales desafíos encontrados, mostrando visualizaciones, interpteraciones y su implementación en R. 
  \end{abstract}
  \vfill
  {\Large Docentes: Ramón Álvarez, Marco Scavino y Federico Gonzalez \par}
  {\Large Estudiantes: Mauro Loprete y Fabricio Machado\par}




\end{titlepage}

\setkeys{Gin}{width=0.8\textwidth}





\newpage

\tableofcontents
\listoffigures


\newpage

\section{Introducción}

Se aplicarán distintas técnicas multivariadas como el análisis de cluster y el análisis discriminante. 
\\

Mediante el análisis de cluster, tanto jerárquico como no jerárquico, se pretende generar grupos de individuos caracterizados por distintas variables referentes a su riqueza. Diferentes métodos de la técnica se aplicarán con el objetivo de poder comparar los resultados, y estudiar sus particularidades para discutir cuál se adapta mejor a los datos.
\\

Con el análisis discriminante se pretende, a partir de los grupos determinados en el análisis de cluster (asumiéndolos como una característica de la población), comparar la clasificación de los individuos por ambos métodos. 
\\

Como insumo para algunos de los análisis se utilizarán los factores producto de aplicar Análisis de Correspondencia Multiple (ACM) sobre los datos. 

\subsection{Datos}

Se cuenta con datos procesados de la Encuesta Continua de Hogares (ECH) de la edición 2010. Las variables incluidas contienen información de los hogares tales como, ahorro, educación del jefe, disponibilidad de ciertos electrodomésticos, posesión de autos, residentes propietarios, percepción de rentas, cantidad de electrodomésticos, y presencia de necesidades básicas insatisfechas (NBI) Ver anexo \ref{fig:metadatos}.
\\

Algunas de estas variables son habitualmente consideradas en estudios a cerca de la pobreza multidimensional. Este enfoque trata de entender el fenómeno de la pobreza más allá de la medición del ingreso, e incorpora privaciones de capacidades que limitan la posibilidad de desarrollar una vida plena. La base combina además variables que hacen foco en la parte alta de la distribución del ingreso como rentas, y ahorro.

\subsection{Análisis descriptivo}

Antes de ser exhaustivos con la metodología realizaremos
un análisis descriptivo de las variables disponibles.

\subsubsection*{Variable de Ahorro}

Dado que AHORROA y AHORROB son distintas estimaciones de la deuda de los hogares, y por construcción la primera contiene datos como facturas no pagadas al momento de la entrevista, que la segunda no, utilizaremos únicamente AHORROA.
\\

La variable AHORROA equivale a la diferencia entre el ingreso y el ahorro, sobre el ingreso, por lo que hogares con ingresos bajos pueden tener ahorros más altos que hogares con ingresos altos, aunque la magnitud del ahorro de los últimos sea mayor. A continuación se presenta su distribución. 

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figure/unnamed-chunk-2-1} 
\end{knitrout}
\caption{'Distribución de la variable de ahorro'}
\label{fig:distirbucionAhorro}
\end{figure}





\subsubsection*{Análisis por categoría}





\begin{figure}[H]
\centering
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{src/tabla_descriptivo} 
\end{knitrout}
\label{tbl:tabla_descriptiva}
\caption{Tabla de frecuencias por categorias}
\end{figure}


\newpage

\subsubsection*{Variables de electrodomésticos}

Las distintas variables sobre la posesión de electrodomésticos pueden solaparse con la variable que refiere a la cantidad de los mismos en el hogar, antecedentes como Álvarez-Vaz y Castrillejo (2015) muestran una relación parabólica sobre el plano de los dos primeros componentes de las distintas categorías de las variable dummies, que permiten determinar una escala cualitativa. Por lo que es posible descartar las dummies y conservar solo la categórica de electrodomésticos para el análisis final.



\begin{figure}[H]
\centering
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figure/unnamed-chunk-8-1} 
\end{knitrout}
\caption{Gráfico del tipo biplot}
\label{fig:electro}
\end{figure}

Nuestras variables responden de la misma manera y la variable ELECUALI 
se ajusta a este comportamiento, estando asociadas la categoría mas baja
de posesión de electrodomésticos a no tener calefacción, y la categoría mas
alta a la posesión de microondas y multiprocesadora, ambas asociaciones
tienen bastante intensidad dada su lejanía del origen. Las demás
categorías de variables dummies están mas cerca del origen y ninguna
llega a tener una asociación lo suficientemente fuerte con la categoría
dos de ELECUALI, que parece tener mas poder explicativo. El primer
componente es quien explica la posesión de electrodomésticos como
lavarropa, aspiradora o vídeo.
\\

Concluimos así que lo mejor es descartar las dummies y utilizar
únicamente ELECUALI para los análisis. De aquí en más se mencionará de forma equivalente la cantidad de electrodomésticos y el confort, dado que es habitual considerarlo así en la literatura sobre pobreza multidimensional.

\newpage

\section{Métodos estadísticos}


En este apartado describiremos brevemente los métodos de aprendizaje estadístico de clasificación o agrupamiento aplicados a lo largo de este trabajo, 
nos centraremos en las técnicas supervisadas con el análisis discriminante y las no supervisadas con el análisis de cluster.
\\

El análisis discriminante, se caracteriza por ser de gran ayuda cuando se \textbf{conoce a priori los grupos que caracterizan a la población}, esta técnica pretende determinar el impacto de 
variables independientes y su medida discriminante sobre los mismos, mientras que en el análisis de cluster intentamos \textbf{determinar grupos en base a la carecterización de individuos} por alguna 
medida de disimilaridad, este tipo de técnicas puede ser de gran ayuda para el análisis de datos en etapas exploratorias.


\subsection{Análisis de Cluster}

El análisis de cluster es un conjunto de técnicas del análisis multivariado que permite clasificar individuos en grupos homogéneos, para esto es de gran importancia, 
definir métricas o medidas de disimilaridad para poder cuantificar la similitud entre los individuos de una población.
\\

Existen diferentes métricas, cada una de ellas tiene sus particularidades, algunas tienen una mayor sensibilidad a datos atíplicos, otras permiten la flexibilidad de trabajar
con datos del tipo cuantitativo y otros permiten el análisis de datos del tipo nominal u ordinal, o inclusive la posibilidad de incluir las mismas de forma simultanea.
\\

Algunas de las distancias más utilizadas : 

\begin{itemize}
  \item {\textbf{Euclidea}: La más utilizada y simple, aunque sumamente sensible a la escala de los datos y datos atípicos. Solo esta definida para variables cuantiativas.}
  \item {\textbf{Manhattan}: Similar a la distancia euclideana.}
  \item {\textbf{Mahalanobis}: Es posible incluir la estructura de covarianzas, si esta es conocida, solo es válida para variables cuantitativas.}
  \item {\textbf{Simple Matching Binarias}: Nos permite trabajar con variables dicotomícas.}
  \item {\textbf{Simple Matching} : Nos permite trabajar con variables nominales.}
  \item {\textbf{Gower}: Tiene la particularidad de tener la flexibilidad de trabajar con datos del tipo cuantitativo, nominal y ordinal de forma simultanea.}
\end{itemize}


Además, existe la distinción entre los métodos jerárquicos y los no jerárquicos, su diferencia fundamental es que en los métodos jerárquicos la unión se realiza entre clusters y una vez que
los individuos pertenecen a un cluster lo hacen hasta el final ya que se basan en proximidades locales, mientras que los métodos no jerárquicos o de partición dependen de definir de antemano la cantidad de grupos, 
asignando así para cada grupo un centroide y su asociación con los individuos será en base a medidas de proximidad.

\newpage

\subsubsection*{Métodos jerárquicos}

El resultado de los métodos jerárquicos puede representarse de forma gráfica como un \textbf{dendrograma} que ilustra las divisiones o uniones que se dan en cada paso de las uniones, las alturas del dendrograma estarán dadas por las distancias entre los individuos.
\\

Dentro de los métodos jerárquicos, existen del tipo aditivos y divisivos, los primeros comienzan desde un cluster por observación hasta llegar a un único grupo final, mientras que los métodos divisivos
comienzan por un único grupo y comienzan a dividirse, los grupos se construyen en grupos más disimiles.
\\

En cada unión de cluster, se conglomeran los grupos con menor distancia entre entre sí, aunque existen diferentes algoritmos de agrupamiento, que varían en como conforman el enlace, algunos de ellos: 


\begin{itemize}
\item {\textbf{El vecino mas cercano}: El representante del grupo, es el individuo mas cercano}
\item {\textbf{El vecino mas lejano}: El representante del grupo, es el individuo mas lejano}
\item {\textbf{Centroide}: El representante del grupo, es el promedio de todos los individuos}
\item {\textbf{Average}: Se considera la distancia promedio de las distancias posibles de los puntos del grupo A y B}
\item {\textbf{Ward}: Su estrategia de agregación se basa en minizar el crecimiento de la inercia intra-grupos.}
\end{itemize}

Por la sensibilidad del algoritmo del vecino más cercano a los datos atípicos el mismo tiende a generar grupos más elongados, 
a su vez el vecino más lejano tiende a conformar grupos más homogéneos. Decidimos aplicar el método de Ward dado que no tiene las particularidades antes mencionadas de los otros, 
aunque este genera grupos compactos y de dimensiones similares.


\subsubsection*{Resultados}



El insumo de este primer análisis serán los factores salidos del ACM de las variables cualitativas de la base \textbf{(NBI, ELECUALI, ALQUILER, AUTO, CASA, EDUCFIN)}, excluyendo las dummies de electrodomésticos. Siguiendo la regla del codo la inercia acumulada pasa a ser menor a partir de la tercer dimensión como puede apreciarse en las figuras \ref{tbl:inercia_tramos} y \ref{fig:codoACM}, por lo que se tomarán las primeras tres dimensiones, a las que se sumará la variable cuantitativa \textbf{AHORROA}. 
\\

En el cuadro \ref{fig:coordenadas_tramos} del anexo, se pueden observar las coordenadas de las categorías originales para los factores. La primer dimensión distingue respectivamente entre, posesión o no de NBI, categorías bajas y altas de educación y calidad de electrodomésticos, no posesión o posesión de auto, no posesión o posesión de casa. La segunda dimensión distingue entre percepción de rentas, propiedad de la casa, calidad de electrodomésticos media de los extremos,
educación media y baja de la alta, y no posesión de NBI. La tercera dimensión distingue categorías medias de educación y calidad de electrodomésticos de las extremas. 
\\

Valores bajos en la primera dimensión están asociados a categorías de privación relacionadas con la pobreza, valores bajos de la segunda dimensión están asociados con riqueza proveniente de propiedades, 
y valores bajos de la tercera dimensión distinguen una capa media en educación y confort. 
\\



Para definir la cantidad de grupos a usar se exponen las reglas de detención de $R^{2}$, $pseudo-F$, y $pseudo-T$, leídas todas para su interpretación desde abajo hacia arriba.

\newpage

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\captionsetup[table]{labelformat=empty,skip=1pt}
\begin{longtable}{rrrrrr}
\caption*{
{\large Reglas de detención} \\ 
{\small Método de Ward}
} \\ 
\toprule
. & history & Freq & Rcuad & psF & psT \\ 
\midrule
1873 & 1872 & 203 & 0.8360960 & 509.0392 & 96.07777 \\ 
1877 & 1847 & 125 & 0.8293293 & 512.1095 & 101.09832 \\ 
1897 & 1869 & 199 & 0.8249410 & 526.1211 & 46.66222 \\ 
1886 & 1879 & 42 & 0.8198763 & 540.2347 & 12.14586 \\ 
1883 & 1870 & 180 & 0.8085100 & 534.8128 & 189.24463 \\ 
1888 & 1874 & 99 & 0.8005267 & 544.9356 & 103.80853 \\ 
1896 & 1878 & 262 & 0.7888502 & 546.6017 & 203.23188 \\ 
1895 & 1858 & 218 & 0.7843733 & 576.8698 & 54.54879 \\ 
1862 & 1900 & 266 & 0.7782301 & 607.4069 & 61.01189 \\ 
1884 & 1891 & 255 & 0.7706123 & 639.9718 & 64.88695 \\ 
1893 & 1903 & 416 & 0.7469752 & 625.2065 & 273.81921 \\ 
1892 & 1898 & 368 & 0.7233529 & 623.2823 & 253.77041 \\ 
1907 & 1901 & 467 & 0.7030746 & 645.4081 & 128.93221 \\ 
1904 & 1902 & 528 & 0.6654344 & 632.8177 & 333.65240 \\ 
1906 & 1889 & 501 & 0.6233328 & 632.1579 & 305.88849 \\ 
1908 & 1894 & 590 & 0.5792362 & 657.6851 & 236.05891 \\ 
1905 & 1899 & 297 & 0.5424122 & 755.4776 & 183.91868 \\ 
1912 & 1909 & 825 & 0.4022666 & 643.7119 & 598.02324 \\ 
1913 & 1910 & 1326 & 0.1665066 & 382.3588 & 703.35499 \\ 
1914 & 1911 & 1916 & 0.0000000 & NaN & 382.35879 \\ 
\bottomrule
\end{longtable}
\end{knitrout}

Según la regla del pseudo-T vemos que se producen caídas en la cuarta y octava fila, siguiendo este criterio se deberían conformar 4 u 8 grupos.
\\

Siguiendo la regla del pseudo-F encontramos máximos locales en la cuarta y octava fila, por lo que se deberían conformar 4 u 8 grupos. 
\\

Según el $R^{2}$ la cantidad de grupos debe definirse donde la variación del valor disminuye formando una meseta.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figure/unnamed-chunk-12-1} 
\end{knitrout}
\caption{Distribución del ahorro por si el hogar percibe alquiler}
\label{fig:electro}
\end{figure}

Con base en el criterio anteriormente mencionado, los grupos deberían ser 4 u 8.
\\

Las tres reglas de detención coinciden, los grupos deberían estar definidos como 4 u 8. Teniendo en cuenta que una clasificación habitual de las personas por status social es en clase alta, media y baja, y como se suelen considerar capas medias como clase media-alta o media-baja, optamos por tomar 4 grupos.
\\

Aplicando la técnica llegamos a cuatro grupos conformados por 297, 528, 501, y 590 individuos respectivamente.
\\

Observamos la distribución de las variables dentro de los grupos:
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figure/unnamed-chunk-13-1} 
\end{knitrout}
\caption{Distribución de las variables intra grupo (Ward)}
\label{fig:box}
\end{figure}

La distribución del ahorro en los grupos es similar para el 2, 3, y 4, alcanzando los integrantes del 1 una mayor cantidad de valores menores a cero.
\\

Los individuos del grupo 1 con valores altos de la dimensión uno tiene pocas privaciones, con niveles altos de la dimensión dos no deben su riqueza a sus propiedades, y con niveles altos de la dimensión 3 están en categorías extremas de educación y confort. 
\\

El grupo 2 tiene individuos con valores más próximos a cero en la dimensión 1, por lo que tienen algunas privaciones. Tienen valores más bajos que cualquier otro de la dimensión 2 por lo que son perceptores de rentas. Y pertenecen a una categoría extrema de confort o educación ya que tienen valores altos de la dimensión 3. 
\\

El grupo 3 tiene valores bajos de la dimensión 1 por lo que tienen muchas privaciones. Valores medios de la dimensión 2, lo que implica propiedades medias. Y Valores altos de la dimensión 3 por lo que están caracterizados por categorías extremas de educación o confort. 
\\

El grupo 4 tiene valores medios de la dimensión 1 y 2, por lo que tienen algunas privaciones y algunas propiedades, y están caracterizados por categorías medias de educación y confort ya que tienen valore bajos de la dimensión 4.
\\

Con esta primera caracterización se puede entrever un grupo 1 más rico, un grpo 2 intermedio que debe su riqueza a propiedades, un grupo 3 pobre, y un grupo 4 con niveles medios de educación y confort.
\\

Dado que los factores resumen la información de las variables, para una caracterización más completa nos proponemos ver la frecuencia de las variables categóricas originales dentro de los grupos.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{src/Tabla de frecuencias utilizando el método de Ward} 
\end{knitrout}
\caption{Tabla de frecuencias con el método de Ward}
\label{fig:tabla_ward}
\end{figure}

Los integrantes del grupo 1 tiene altos niveles de confort, no perciben rentas, pero tienen posesiones que usan (auto y casa), tienen el nivel educativo más alto, y muy pocos tienen privaciones.
\\

En el grupo dos los integrantes tienen un confort medio, tienen la proporción de percepción de rentas más alta que en los demás grupos, tienen propiedades para su uso más que nada inmuebles, educación baja en mayor proporción, y muy pocos tienen NBI. 
\\

El grupo 3 tiene integrantes con confort bajo, no perciben rentas, tienen menos propiedades que el resto, el nivel de educación más bajo y la mayor cantidad de NBI.
\\

Los integrantes del grupo 4 tienen un nivel de confort medio, no perciben rentas, si bien poseen autos en niveles parecidos a algunos grupos tienen la proporción más baja de posesión de su vivienda, tienen niveles medios de educación, y muy pocas NBI.
\\

De esta forma encontramos más atributos de caracterización de los grupos. Parece claro el orden de grupos 3, 4 y 1 como grupos de riqueza baja media y alta respectivamente y ordenados en algún punto por los rendimientos de la educación, y el grupo 2 que posee niveles de confort medios pero sostenidos en la propiedad de inmuebles y la percepción de rentas. Un punto clave en la distinción del grupo 4 además de los niveles medios de educación es la no propiedad de su vivienda. Si observamos nuevamente la figura 5 vemos como en la distribución de la dimensión uno que indica una escala de privaciones, el grupo 2 si bien cerca del 4 alcanza valores más altos, por lo que tiene un status de riqueza mayor. 
\\

En síntesis:
\begin{itemize}
  \item {\textbf{Grupo 1}: Riqueza alta}
  \item {\textbf{Grupo 2}: Riqueza media-alta o rentistas}
  \item {\textbf{Grupo 3}: Riqueza baja}
  \item {\textbf{Grupo 4}: Riqueza media}
\end{itemize}

Si bien los nombres de los grupos siguen cierto orden, dicha nomenclatura es solo para diferenciar mejor a los grupos, dado que lo que nos importa en el análisis es que particularidades hacen diferentes a los individuos como para pertenecer a un grupo u otro, y no el orden que se les pueda dar a estos grupos. 

A continuación, enfrentaremos el mismo problema con un enfoque de análisis de cluster no jerarquico, comenzando con una breve introducción sobre sus particularidades.

\subsubsection*{Métodos no jerárquicos}

Los métodos no jerárquicos se caracterizan por comenzar con una primera solución de clasificación y luego de forma iterativa aplicar diferentes combinaciones para obtener 
particiones mas homogéneas. 
\\

Existen diferentes métodos, mencionados a continuación: 

\begin{itemize}
  \item {\textbf{K-Means}: Cada cluster es representado por el centro o un punto medio de los individuos pertenecientes al grupo. \textit{Este método es altamente sensible a datos anómalos y valores atípicos.}}
  \item {\textbf{K-Medioides o PAM}: Cada cluster esta representado por el individuo mediano candidato. Este método es \textit{menos sensible a datos anómalos y valores atípicos.}}
  \item {\textbf{CLARA}: Variación del método PAM para aplicación en grandes cantidades de datos.}
\end{itemize}

El método de K-Means es el más utilizado, el mismo tiene un arranque aleatorio asignando los centroides de los grupos y de forma iterativa se asignan 
individuos a cada grupo minimizando la distancia total intragrupos.
\\

Al tratarse de un método que asigna de forma aleatoria los centroides, se recomienda aplicar mas de una vez el método para llegar a conclusiones validas. En concreto,
en R podemos utilizarlo con el argumento $nstart$ que indica el número de veces que se ejecuta el algoritmo, obtendremos como resultado aquel arranque que minimiza la distancia intragrupos.
\\

Como se mencionó anteriormente, este tipo de métodos depende de definir previamente la cantidad de grupos, aunque existen diferentes alternativas para explorar la 
cantidad óptima de grupos, un ejemplo es la de \textbf{maximizar la silueta promedio.}
\\

La silueta es un estadístico que determina cuan similar es un individuo respecto al grupo al que pertenece en comparación a los demás grupos, tiene un rango acotado en valor absoluto
menor a la unidad, un valor alto indica que el individuo es muy similar al grupo, y un valor bajo indica que el individuo es muy diferente al grupo, en términos funcionales:


\begin{equation*}
  s(i) = \frac{b(i) - a(i)}{max\{a(i), b(i)\}}
\end{equation*}

Donde $a(i)$ y $b(i)$ es la distancia promedio de la observación $i$ a los objetos de su grupo y $b(i)$ es la distancia promedio de la observación $i$ a los objetos de los demás grupos.
\\

Una referencia a considerar a nivel agregado es la silueta promedio para una cantidad de grupos dada, la cual se calcula como la media de las siluetas de todos los grupos.
\\

Para obtener una recomendación sobre la cantidad de grupos óptima en este tipo de algoritmos se puede comparar la silueta promedio de cada configuración, aquella
que obtenga un valor más alto la cantidad de grupos correspondientes será una buena recomendación. 
\\

Para nuestros datos en particular decidimos utilizar el método de K-Medioides, ya que en base al análisis descriptivo de la variable ahorro notamos una gran cantidad de datos atípicos y este
método es mas robusto que el método de K-Means.
\\

En nuestro caso esto puede verse que en el gráfico \ref{fig:silhouette}, se recomiendan utilizar cuatro grupos al igual que se obtuvo con las reglas de detención en el método jerárquico.




\begin{figure}[H]
\centering
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figure/unnamed-chunk-16-1} 
\end{knitrout}
\caption{Gráfico de silueta para el método de K-Medioides}
\label{fig:silhouette}
\end{figure}







\begin{figure}[H]
\centering
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{src/Tabla de frecuencias utilizando el método PAM} 
\end{knitrout}
\label{tbl:kmedioides}
\end{figure}

Los 4 grupos están ahora conformados por 465, 468, 440, y 543 individuos respectivamente. 
\\

Para este análisis las características distintivas de los individuos de cada grupo se mantienen. Se ven proporciones similares de la distribución de las variables originales entre este método y el anterior, por lo que se mantendrá la nomenclatura de los grupos del apartado anterior.
\\

Se presentan a continuación los clusters formados sobre el plano generado por la primera y la tercera dimensión. Se eligen dichas dimensiones dado que la 1 es la que hace un mayor aporte a la inercia global, y a partir de la 3 el aporte a la inercia baja (Anexo figuras \ref{tbl:inercia_tramos} y \ref{fig:codoACM}).

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figure/unnamed-chunk-19-1} 
\end{knitrout}
\caption{Gráfico de la distribución de los datos utilizando el método de K-Medioides}
\label{fig:kmedioides}
\end{figure}

Comparado contra los demás grupos, el 1 tiene valores altos tanto de la dimensión uno como de la tres, el grupo 2 tiene valores altos de la dimensión tres y medios de la uno, el grupo 3 tiene valores bajos de la dimensión uno y altos de la tres, y el grupo 4 tiene valores bajos de la dimensión tres y medios de la uno. Atendiendo a que discrimina cada factor y que variables caracterizan a los grupos, se confirma nuevamente aquí que según el factor 3, el grupo 4 tiene niveles medios de confort y educación, característica por la que se lo definió anteriormente, y según el factor 1 el grupo 3 (riqueza baja) tiene muchas privaciones, los grupos 2 y 4 (riqueza media y media-alta) privaciones medias, y el grupo 1 (riqueza alta) bajas privaciones. 
\\

En síntesis:
\begin{itemize}
  \item {\textbf{Grupo 1}: Riqueza alta}
  \item {\textbf{Grupo 2}: Riqueza media-alta o rentistas}
  \item {\textbf{Grupo 3}: Riqueza baja}
  \item {\textbf{Grupo 4}: Riqueza media}
\end{itemize}




\subsection{Variables originales}

Se propone un análisis alternativo por método no jerárquico, donde el insumo son la variables originales, se utiliza la distancia de \textbf{Gower} para poder usar simultáneamente las variables cualitativas y cuantitativas con las que cuenta la base. 



\begin{figure}[H]

\centering

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{src/Datos originales con PAM} 
\end{knitrout}
\label{tbl:original_kmedioides}
\end{figure}

Ahora los 4 grupos están conformados por 544, 553, 443, y 376 individuos respectivamente. 
\\

Utilizando las variables originales, la caracterización que distingue a los grupos presenta cambios respecto a los análisis anteriores. 
\\

El grupo 1 contiene individuos que en mayor proporción tienen un confort medio, no perciben rentas, son propietarios de la vivienda donde habitan, no tienen auto, tienen un nivel bajo de educación y no tienen NBI. 
\\

En el grupo 2 los individuos tienen en proporción, un confort bajo, no perciben rentas, no son propietarios (ni de casa ni auto), tienen un nivel bajo de educación, y tienen la proporción más alta de NBI de todos los grupos.
\\

El grupo 3 contiene individuos que en mayor proporción tienen, confort alto, poseen vehículo y casa, tienen un nivel educativo alto, no tienen NBI, y tienen la proporción más alta de percepción de rentas entre los grupos.
\\

Los individuos del grupo 4 en mayor proporción tienen, confort medio, no perciben renta, no tienen auto, son propietarios de su vivienda, tienen un nivel educativo medio, y no tienen NBI. 
\\

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figure/unnamed-chunk-23-1} 
\end{knitrout}
\caption{Distribución intragrupo de AHORROA para clusters de variables originales}
\label{fig:box}
\end{figure}

En términos del ahorro los grupos 1 y 3 tienen una mayor proporción de ahorro que los grupos 2 y 4.  
\\

El grupo 2 está caracterizado de forma similar al que se identificó en los anteriores análisis como de riqueza baja por sus altas privaciones. También el grupo 4 tiene una caracterización que vimos antes como riqueza media, tanto por sus valores medios de confort como de educación, aunque ahora esto no está acompañado por la no propiedad de la casa. Los individuos del grupo uno tienen una caracterización que no se vio antes siendo propietarios de bajo nivel educativo. Por su parte el grupo tres podría denominarse como de profesionales rentistas, en los análisis previos teníamos un grupo de rentistas y otro de profesionales.
\\

Al comparar el grupo 1 con el 4 vemos que el primero tiene peor rendimiento en todas las variables de la base, por lo que el status de riqueza de este es menor.
\\

De esta forma podemos ordenar los grupos 2, 4, y 3 como status de riqueza bajo, medio y alto respectivamente, con un orden que respeta los rendimientos de la educación y que se evidencia a través del confort. Por otro lado el grupo 1 parece colocarse como un status de riqueza intermedio entre el bajo y el medio, con educación baja, propiedad de la casa y confort medio, al que podemos denominar medio-bajo. 
\\

En síntesis: 
\begin{itemize}
  \item {\textbf{Grupo 1}: Riqueza media-baja}
  \item {\textbf{Grupo 2}: Riqueza baja}
  \item {\textbf{Grupo 3}: Riqueza alta}
  \item {\textbf{Grupo 4}: Riqueza media}
\end{itemize}

\subsection{Análisis discriminante}

Dentro de las técnicas de aprendizaje estadístico supervisadas se encuentra el análisis discriminante, el mismo tiene como objetivos predecir, describir y clasificar individuos
en subpoblaciones. Existen diferentes funciones discriminantes, cada una con sus propias características, algunas de ellas serán expuestas junto los supuestos intrinsecos a continuación.

\begin{itemize}
  \item {\textbf{Discriminante lineal}: Es útil cuando tenemos exclusivamente variables cuantitativas, es importante chequear la multinormalidad en los datos, además es necesaria la igualdad de la estrucutura de covarianzas entre grupos.}
  \item {\textbf{Discriminante cuadrático}: Es similar al discriminante lineal respecto al tipo de variable y distribución asumida pero permite cambios en la estructura de la covarianza entre grupos.}
  \item {\textbf{Discriminante logístico}: Es útil cuando no se cumple el supuesto de normalidad o se quiere incluir variables cuantiativas y cualitativas.} 
  \item {\textbf{Discriminante no paramétrico - KNN}: Es una técnica no paramétrica que clasifica una observación en un grupo basado en la distancia entre los datos de la observación y los datos de los demás grupos.}
  \item {\textbf{Discriminante no paramétrico - LDA}: Es una técnica no paramétrica que mediante la estimación de la densidad por núcleo se maximiza la probabilidad a posteriori de que el invididuo pertenezca a esa subpoblación.}
  \item {\textbf{Discriminante Factorial}} 
\end{itemize}

En nuestro caso, \textbf{utilizaremos el discriminante logístico} ya que contamos en su mayoría con variables cualitativas y únicamente la variable de ahorro es cuantitativa.
\\



Al tratarse de mas de dos grupos, suponemos que la variable que indica los subpoblaciones proviene de una distribución multinomial, la misma tiene como función de enlace
el logaritmo del cocicente de probabilidades de pertecener al un grupo $j$ respecto al grupo $k$ , tomado como referencia siempre al grupo $k$.


\begin{equation*}
log_{e} = \left[ \frac{\pi_{ij}}{\pi_{ik}}\right ] = x_{i}^{t}\beta_{j}
\end{equation*}

En este apartado utilizaremos como referencia los grupos formados por el método PAM considerando las variables originales del ACM, ya que si bien
considerar los primeros tres factores explicamos una gran parte de la inercia, la cantidad de variables es manejable, además que el discriminante logístico nos permite incluir de forma 
simultanea variables cuantitativas y cualitativas.
\\

En nuestro caso al tener cuatro grupos, tendremos tres funciones de enlace definidas en base a un grupo de referencia, en concreto el grupo de Riqueza Baja.
\\

Los parámetros del modelo estiman bajo el método de máxima verosimilitud con técnicas númericas de optimización, en concreto el método Brodyen-Fletcher-Goldfarb-Shanno (\textbf{BFGS}).
\\

Para revisar la significación conjunta del modelo, se realiza la hipotesis nula estandar de que todos los coeficientes de regresión son nulos, contra que alguno sea distinto de cero,
para esto se utiliza la devianza, un estadístico semejante al de raazón de verosimilitud, donde el modelo reducido es el modelo solo con una constante contra que el completo 
refiere a nuestros regresores considerados.
\\

Este estadístico sigue una distribución $\chi^{2}_{(k-1)(J)}$, siendo $k$ la cantidad de grupos y $J$ la cantidad de regresores. En nuestro caso, tenemos cuatro grupos
y nueve variables, cuatro de ellas binarias, dos con tres categorias (incluimos dos regresores para estas variables) y una última del tipo cuantiativo.
\\



Resultando un umbral de $16.1514$ proveniente de una distribución $\chi^{2}_{27}$, nuestra razón de verosimilitud asciende a $5266.24$ supreando ampliamente el umbral, por lo que 
rechazamos la hipotesis nula, es decir existe evidencia en la muestra el que el modelo es globalmente significativo.
\\

A continuación, en la figura \ref{fig:coeficientes_multinomial}, analizaremos el impacto de las variables en la pertenencia de los grupos, recordemos que los coeficientes presentados a continuación refieren al logartimo de los odds,
\textbf{tomando como referencia el grupo de Riqueza baja.}





\begin{figure}[H]
\centering
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{src/coeficientes_multinomial} 
\end{knitrout}
\caption{Coeficientes del discriminante multinomial}
\label{fig:coeficientes_multinomial}
\end{figure}


El estadístico utilizado es el estadístico de Wald, que bajo la hipotesis nula, el cociente de la estimación sobre su error estándar podemos compararlo
con los percentiles de una distribución normal estandar.
\\

En base a la tabla de coeficientes, podemos observar que la variable AHORROA no es significativa en ninguno de los grupos, por lo que cambios en esta variable no afectan la probabilidad de ser clasificado en los grupos 2, 3, y 4 respecto al 1. Esto es acorde a lo visto en la distribución de esta variable ya que no presentaba grandes diferencias entre los grupos. No resultan significativas tampoco la posesión de auto para el grupo de riqueza media-baja, la percepción de alquileres para los grupos de riqueza media-baja y media, además la presencia de NBI en el grupo de riqueza media, EDUCFIN para el grupo
de riqueza media-baja. 
\\

La mayoría de las categorías para los distintos grupos tienen coeficientes con signos positivos lo que implica que incrementar una unidad de cualquiera de las variables, aumenta la probabilidad de ser clasificado en alguno de estos grupos respecto al grupo 1, dejando las demás constantes. Las excepciones a esto son la variable NBI para los grupos de riqueza alta y media baja, así como la posesión de auto en el grupo de riqueza media, esto implica que un incremento en estas variables dejando lo demás constante, hace que la probabilidad de ser clasificado en dichos grupos disminuya con 
respecto al grupo 1.
\\

Comprobamos que aquellas características más determinantes para la pertenencia a un grupo u otro de los individuos, son compartidas tanto por el análisis discrminante como de cluster.
\\


Por último, analizaremos la perfomance del modelo evaluando su capacidad de clasificación, dividiremos la muestra en dos grupos, una de entrenamiento y otra de testeo.
\\

La fracción de entrenamiento esta dada por $3/4$ partes de la nuestra $1.437$ observaciones, mientras que la de testeo se incluyen $479$ observaciones. Estimaremos el modelo,
con los datos de entrenamiento y con la muestra de testeo, aplicaremos la regla discriminante para clasificar en base a estas nuevas observaciones, para poder evaluar si existen problemas de sobreajuste.
\\

Evaluaremos el modelo en base al error aparente que resulta de la clasificación, que en los datos de testeo asciende a $1.04\%$ y en concreto existen problemas de clasficiación
para los grupos en su mayoría a la hora de clasificar al grupo riqueza baja, y un único dato mal clasificado en el grupo de riqueza alta cuando debería de ser clasificado en el grupo de riqueza baja.






\begin{table}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{rrrrr}
  \hline  
  & Riqueza baja & Riqueza media baja & Riqueza media & Riqueza alta \\
  \hline
  Riqueza baja & 127 & 2 & 0 & 1 \\
  Riqueza media baja & 1 & 133 & 0 & 0 \\
  Riqueza media & 0 & 0 & 103 & 1 \\
  Riqueza alta & 0 & 0 & 0 & 111 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Matriz de confusión, error en muestra de prueba}
\end{table}

\newpage

\section{Conclusiones}


Se recorrió un amplio abanico de técnicas multivariadas, seleccionando para su utilización aquellas que presentaban un mejor encaje a los datos.
A partir de las mismas se pudo agrupar a los individuos tomando en cuenta aquellas características que los distinguen, para una identificación de diferentes perfiles del estatus de riqueza.
\\

Las técnicas no supervisadas nos permitieron ahondar sobre la riqueza como una categoría amplia y multidimensional, y ver cómo las distintas variables con las que se contaba aportan a ella.
\\

El usar en primera instancia métodos jerárquicos permite contar con más información dado que no contamos con grupos predefinidos, a esta aplicación previa ayuda a pasar a aplicar técnicas no jerárquicas y análisis discriminante.
\\

El análisis discriminante fue de gran ayuda a nivel explicativo y confirmativo, permitiendo evidenciar la relevancia de las distintas características que hacen a los grupos.
\\

Se llegó a una estructura recomendada de 4 grupos de status de riqueza. Uno de status alto con individuos caracterizados por tener un alto nivel educativo, un alto nivel de confort, posesiones y rentas. Otro de status medio con niveles medios de educación y confort. Uno con estatus bajo con mayor presencia de NBI que en todos los demás, niveles bajos de educación y de confort. Y un último grupo también de status medio, con niveles medios de confort, baja educación y propiedad sobre su vivienda, que al observar las variables se lo identifica entre el grupo más bajo y el medio en la mayoría de ellas.


\section{Referencias}


\nocite{*}


\printbibliography[category=Books,title={Libros y Manuales}]
\printbibliography[category=JournalPapers,title={Articulos y blogs}]
\printbibliography[category=OtherPapers,title={Paquetes de R}]

\newpage

\appendix

\section{Figuras y tablas}



\begin{figure}[H]
\centering

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{src/tabla_inercia_ajustada} 
\end{knitrout}
\caption{Descomposición de la inercia tramos de Ahorro}
\label{tbl:inercia_tramos}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figure/unnamed-chunk-31-1} 
\end{knitrout}
\caption{Regla del codo para dimensiones del ACM}
\label{fig:codoACM}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{src/tabla_coordenadas_tramos} 
\end{knitrout}
\caption{Coordenadas de los componentes utilizando el ahorros en tramos}
\label{fig:coordenadas_tramos}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{src/metadatos} 
\end{knitrout}
\caption{metadatos}
\label{fig:metadatos}
\end{figure}


\newpage

\section{Código computacional}


\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlcom{## ----include = FALSE----------------------------------------------------------}

\hlstd{pacman}\hlopt{::}\hlkwd{p_load}\hlstd{(}
    \hlstd{tidytable,}
    \hlstd{purrr,}
    \hlstd{glue,}
    \hlstd{gt,}
    \hlstd{here,}
    \hlstd{magrittr,}
    \hlstd{patchwork,}
    \hlstd{ggplot2,}
    \hlstd{fontawesome,}
    \hlstd{ggridges,}
    \hlstd{FactoMineR,}
    \hlstd{factoextra,}
    \hlstd{fastDummies,}
    \hlstd{cluster,}
    \hlstd{NbClust,}
    \hlstd{GGally,}
    \hlstd{viridis,}
    \hlstd{lmtest,}
    \hlstd{nnet,}
    \hlstd{AER,}
    \hlstd{xtable}
\hlstd{)}

\hlstd{knitr}\hlopt{::}\hlstd{opts_chunk}\hlopt{$}\hlkwd{set}\hlstd{(}\hlkwc{echo} \hlstd{=} \hlnum{FALSE}\hlstd{,}\hlkwc{message} \hlstd{=} \hlnum{FALSE}\hlstd{,}\hlkwc{warning} \hlstd{=} \hlnum{FALSE}\hlstd{,}\hlkwc{out.width}\hlstd{=}\hlstr{"60%"}\hlstd{)}

\hlkwd{source}\hlstd{(}
    \hlstd{here}\hlopt{::}\hlkwd{here}\hlstd{(}
        \hlstr{"R"}\hlstd{,}
        \hlstr{"carga_datos.R"}
    \hlstd{)}
\hlstd{)}


\hlkwd{source}\hlstd{(}
    \hlstd{here}\hlopt{::}\hlkwd{here}\hlstd{(}
        \hlstr{"R"}\hlstd{,}
        \hlstr{"informe.R"}
    \hlstd{)}
\hlstd{)}

\hlkwd{source}\hlstd{(}
  \hlstd{here}\hlopt{::}\hlkwd{here}\hlstd{(}
    \hlstr{"R"}\hlstd{,}
    \hlstr{"indicadores.R"}
  \hlstd{)}
\hlstd{)}

\hlkwd{source}\hlstd{(}
  \hlstd{here}\hlopt{::}\hlkwd{here}\hlstd{(}
    \hlstr{"R"}\hlstd{,}
    \hlstr{"tablaCluster.R"}
  \hlstd{)}
\hlstd{)}

\hlkwd{theme_set}\hlstd{(}
  \hlkwd{theme_ridges}\hlstd{()}
\hlstd{)}


\hlkwd{options}\hlstd{(}\hlkwc{kableExtra.latex.load_packages} \hlstd{=} \hlnum{FALSE}\hlstd{)}


\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlstd{plt1} \hlkwb{<-} \hlstd{datos} \hlopt{%>%}
 \hlkwd{ggplot}\hlstd{(}
     \hlkwd{aes}\hlstd{(}
         \hlkwc{y} \hlstd{= AHORROA}
     \hlstd{)}
 \hlstd{)}  \hlopt{+}
 \hlkwd{stat_boxplot}\hlstd{(}
     \hlkwc{geom} \hlstd{=} \hlstr{"errorbar"}\hlstd{,}
     \hlkwc{width} \hlstd{=} \hlnum{0.4}
 \hlstd{)} \hlopt{+}
 \hlkwd{geom_boxplot}\hlstd{()} \hlopt{+}
 \hlkwd{coord_flip}\hlstd{()} \hlopt{+}
 \hlkwd{theme}\hlstd{(}
     \hlkwc{axis.text.y} \hlstd{=} \hlkwd{element_blank}\hlstd{(),} \hlkwc{axis.ticks.y} \hlstd{=} \hlkwd{element_blank}\hlstd{()}
 \hlstd{)} \hlopt{+}
 \hlkwd{scale_y_continuous}\hlstd{(}
     \hlkwc{breaks} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlopt{-}\hlnum{2}\hlstd{,} \hlopt{-}\hlnum{1.5}\hlstd{,} \hlopt{-}\hlnum{1}\hlstd{,} \hlopt{-}\hlnum{0.5}\hlstd{,} \hlnum{0}\hlstd{,} \hlnum{0.5}\hlstd{,} \hlnum{1}\hlstd{),}
     \hlkwc{limits} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlopt{-}\hlnum{2}\hlstd{,} \hlnum{1}\hlstd{)}
 \hlstd{)}

\hlstd{plt2} \hlkwb{<-} \hlstd{datos} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{ggplot}\hlstd{(}\hlkwd{aes}\hlstd{(}\hlkwc{x} \hlstd{= AHORROA))} \hlopt{+}
  \hlkwd{geom_histogram}\hlstd{(}
      \hlkwd{aes}\hlstd{(}\hlkwc{y} \hlstd{= ..density..),}
      \hlkwc{binwidth} \hlstd{=} \hlnum{0.1}\hlstd{,}
      \hlkwc{colour} \hlstd{=} \hlnum{1}\hlstd{,}
      \hlkwc{fill} \hlstd{=} \hlstr{"white"}
  \hlstd{)} \hlopt{+}
  \hlkwd{geom_density}\hlstd{(}
      \hlkwc{lwd} \hlstd{=} \hlnum{1}\hlstd{,}
      \hlkwc{colour} \hlstd{=} \hlnum{4}\hlstd{,}
      \hlkwc{fill} \hlstd{=} \hlnum{4}\hlstd{,}
      \hlkwc{alpha} \hlstd{=} \hlnum{0.25}
  \hlstd{)} \hlopt{+}
  \hlkwd{labs}\hlstd{(}
      \hlkwc{y}  \hlstd{=} \hlstr{"Densidad"}\hlstd{,}
      \hlkwc{x} \hlstd{=} \hlstr{""}
  \hlstd{)} \hlopt{+}
  \hlkwd{scale_x_continuous}\hlstd{(}
      \hlkwc{breaks} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlopt{-}\hlnum{2}\hlstd{,} \hlopt{-}\hlnum{1.5}\hlstd{,} \hlopt{-}\hlnum{1}\hlstd{,} \hlopt{-}\hlnum{0.5}\hlstd{,} \hlnum{0}\hlstd{,} \hlnum{0.5}\hlstd{,} \hlnum{1}\hlstd{),}
      \hlkwc{limits} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlopt{-}\hlnum{2}\hlstd{,} \hlnum{1}\hlstd{)}
  \hlstd{)}


\hlstd{plt2} \hlopt{+} \hlstd{plt1} \hlopt{+} \hlkwd{plot_layout}\hlstd{(}\hlkwc{nrow} \hlstd{=} \hlnum{2}\hlstd{,} \hlkwc{heights} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{2}\hlstd{,} \hlnum{1}\hlstd{))} \hlopt{+} \hlkwd{labs}\hlstd{(}\hlkwc{caption} \hlstd{=} \hlstr{"Elaboración propia con base en datos riqueza ECH 2010"}\hlstd{)}


\hlcom{## ----fig.align="center", fig.cap = 'Hola'-------------------------------------}
\hlkwd{source}\hlstd{(}
    \hlkwd{here}\hlstd{(}
        \hlstr{'R'}\hlstd{,}
        \hlstr{'tabla.R'}
    \hlstd{)}
\hlstd{)}


\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlstd{ri} \hlkwb{<-} \hlkwd{quantile}\hlstd{(datos}\hlopt{$}\hlstd{AHORROA,} \hlkwc{probs} \hlstd{=} \hlnum{0.75}\hlstd{)} \hlopt{-} \hlkwd{quantile}\hlstd{(datos}\hlopt{$}\hlstd{AHORROA,} \hlkwc{probs} \hlstd{=} \hlnum{0.25}\hlstd{)}

\hlstd{low} \hlkwb{<-} \hlkwd{quantile}\hlstd{(datos}\hlopt{$}\hlstd{AHORROA,} \hlkwc{probs} \hlstd{=} \hlnum{0.25}\hlstd{)} \hlopt{-} \hlnum{1.5}\hlopt{*}\hlstd{ri}

\hlstd{upp} \hlkwb{<-} \hlkwd{quantile}\hlstd{(datos}\hlopt{$}\hlstd{AHORROA,} \hlkwc{probs} \hlstd{=} \hlnum{0.75}\hlstd{)} \hlopt{+} \hlnum{1.5}\hlopt{*}\hlstd{ri}

\hlstd{dist} \hlkwb{<-} \hlstd{(upp} \hlopt{-} \hlstd{low )}\hlopt{/} \hlnum{3}

\hlstd{cut1} \hlkwb{<-} \hlstd{low} \hlopt{+} \hlstd{dist}

\hlstd{cut2} \hlkwb{<-} \hlstd{upp} \hlopt{-} \hlstd{dist}

\hlstd{datos} \hlopt{%<>%}
\hlkwd{mutate.}\hlstd{(}
    \hlkwc{CAPAHORRO} \hlstd{=} \hlkwd{ifelse.}\hlstd{(AHORROA} \hlopt{>} \hlnum{0}\hlstd{,} \hlstr{"CAP"}\hlstd{,} \hlstr{"NOCAP"}\hlstd{)}
\hlstd{)} \hlopt{%>%}
\hlkwd{mutate.}\hlstd{(}
  \hlkwd{across.}\hlstd{(}
    \hlkwc{.cols} \hlstd{=} \hlopt{-} \hlstd{AHORROA,}
    \hlkwc{.fns} \hlstd{=} \hlopt{~} \hlkwd{factor}\hlstd{(.x)}
  \hlstd{)}
\hlstd{)}


\hlcom{## ----eval = FALSE-------------------------------------------------------------}
\hlcom{## datos1 <- datos %>%}
\hlcom{##   select.(}
\hlcom{##     -AHORROA,}
\hlcom{##     -CAPAHORRO}
\hlcom{##   )}
\hlcom{## }
\hlcom{## map_dfr(}
\hlcom{##     .x = names(datos1),}
\hlcom{##     .f = function(x) \{}
\hlcom{## }
\hlcom{##         table_prop(}
\hlcom{##             .data = datos1,}
\hlcom{##             .var = glue::glue(x)}
\hlcom{##         )}
\hlcom{## }
\hlcom{##     \}}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## arrange.(}
\hlcom{##     var,}
\hlcom{##     res}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## gt(}
\hlcom{##     rowname_col = 'var'}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## tab_header(}
\hlcom{##     title = md("**Tabla de frecuencias por categorias**")}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## cols_label(}
\hlcom{##     var = md('**Variable**'),}
\hlcom{##     res = md('**Resultado**'),}
\hlcom{##     prop = md('**Porcentaje**')}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## fmt_percent(}
\hlcom{##     columns = 'prop'}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## tab_row_group(}
\hlcom{##     label = md('**Educación del jefe del hogar**'),}
\hlcom{##     rows = 'EDUCFIN'}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## tab_row_group(}
\hlcom{##     label = md('**Propietarios de casa donde residen**'),}
\hlcom{##     rows = 'CASA'}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## tab_row_group(}
\hlcom{##     label = md('**Posesión de auto**'),}
\hlcom{##     rows = "AUTO"}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## tab_row_group(}
\hlcom{##     label = md('**Recibe renta de alquiler de otras propiedades**'),}
\hlcom{##     rows = 'ALQUILER'}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## tab_row_group(}
\hlcom{##     label = md('**Posesión de Microondas**'),}
\hlcom{##     rows = 'MICROON'}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## tab_row_group(}
\hlcom{##     label = md('**Posesión de Multiprocesadora**'),}
\hlcom{##     rows = 'MULTIP'}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## tab_row_group(}
\hlcom{##     label = md('**Posesión de Lavarropas**'),}
\hlcom{##     rows = 'LAVARR'}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## tab_row_group(}
\hlcom{##     label = md('**Posesión de Calefón**'),}
\hlcom{##     rows = 'CALEFON'}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## tab_row_group(}
\hlcom{##     label = md('**Posesión Aspiradora**'),}
\hlcom{##     rows = 'ASPIRAD'}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## tab_row_group(}
\hlcom{##     label = md('**Posesión de Video**'),}
\hlcom{##     rows = 'VIDEO'}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## tab_row_group(}
\hlcom{##     label = md('**Posesión de electrodomesticos**'),}
\hlcom{##     rows = 'ELECUALI'}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## tab_row_group(}
\hlcom{##     label = md('**El hogar tiene al menos una NBI**'),}
\hlcom{##     rows = 'NBI'}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## tab_options(}
\hlcom{##     table.width = pct(100)}
\hlcom{## ) %>%}
\hlcom{## opt_align_table_header('left') %>%}
\hlcom{## gtsave(}
\hlcom{##   here(}
\hlcom{##     "informe_final",}
\hlcom{##     "src",}
\hlcom{##     "tabla_descriptivo.png"}
\hlcom{##   )}
\hlcom{## )}


\hlcom{## ----out.width="80%"----------------------------------------------------------}

\hlstd{knitr}\hlopt{::}\hlkwd{include_graphics}\hlstd{(}
    \hlkwd{here}\hlstd{(}
        \hlstr{"informe_final"}\hlstd{,}
        \hlstr{"src"}\hlstd{,}
        \hlstr{"tabla_descriptivo.png"}
    \hlstd{)}
\hlstd{)}



\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlstd{datos} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{select.}\hlstd{(}
    \hlopt{-} \hlkwd{c}\hlstd{(}
      \hlstd{AHORROA,}
      \hlstd{EDUCFIN,}
      \hlstd{CASA,}
      \hlstd{AUTO,}
      \hlstd{ALQUILER,}
      \hlstd{NBI,}
      \hlstd{CAPAHORRO}
    \hlstd{)}
  \hlstd{)} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{mutate.}\hlstd{(}
    \hlkwd{across.}\hlstd{(}
      \hlkwc{.fns} \hlstd{=} \hlopt{~} \hlkwd{as.factor}\hlstd{(.x)}
    \hlstd{)}
  \hlstd{)} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{MCA}\hlstd{(}
    \hlkwc{graph} \hlstd{=} \hlnum{FALSE}
  \hlstd{)} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{assign}\hlstd{(}
    \hlstr{"mca_electro"}\hlstd{,}
    \hlstd{.,}
    \hlkwc{envir} \hlstd{= .GlobalEnv}
  \hlstd{)}


\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlkwd{fviz_mca_biplot}\hlstd{(}
  \hlstd{mca_electro,}
  \hlkwc{repel} \hlstd{=} \hlnum{TRUE}
\hlstd{)} \hlopt{+}
\hlkwd{geom_function}\hlstd{(}
  \hlkwc{fun} \hlstd{=} \hlkwa{function}\hlstd{(}\hlkwc{x}\hlstd{) \{}
    \hlstd{x}\hlopt{^}\hlnum{2} \hlopt{-} \hlnum{1}
  \hlstd{\},}
  \hlkwc{colour} \hlstd{=} \hlstr{"black"}\hlstd{,}
  \hlkwc{linetype} \hlstd{=} \hlnum{2}\hlstd{,}
  \hlkwc{size} \hlstd{=} \hlnum{1.2}
\hlstd{)} \hlopt{+}
\hlkwd{theme_ridges}\hlstd{()} \hlopt{+}
\hlkwd{labs}\hlstd{(}
  \hlkwc{title} \hlstd{=} \hlkwd{expression}\hlstd{(}\hlkwd{paste}\hlstd{(}\hlstr{"Biplot y función parábolica "}\hlstd{,}\hlkwd{f}\hlstd{(x)} \hlopt{==} \hlstd{x}\hlopt{^}\hlstd{\{}\hlnum{2}\hlstd{\}}\hlopt{-}\hlnum{1}\hlstd{))}
\hlstd{)}


\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlstd{datos} \hlopt{%>%}
    \hlkwd{select.}\hlstd{(}
        \hlopt{-} \hlkwd{c}\hlstd{(}
            \hlstd{MICROON,}
            \hlstd{MULTIP,}
            \hlstd{LAVARR,}
            \hlstd{CALEFON,}
            \hlstd{ASPIRAD,}
            \hlstd{VIDEO,}
            \hlstd{CAPAHORRO,}
            \hlstd{AHORROA}
        \hlstd{)}
    \hlstd{)} \hlopt{%>%}
    \hlkwd{MCA}\hlstd{(}
        \hlkwc{X} \hlstd{= .,}
        \hlkwc{graph} \hlstd{=} \hlnum{FALSE}
    \hlstd{)} \hlopt{%>%}
    \hlkwd{assign}\hlstd{(}
        \hlstr{"acm_tramo"}\hlstd{,}
        \hlstd{.,}
        \hlkwc{envir} \hlstd{= .GlobalEnv}
    \hlstd{)}


\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlstd{Clu} \hlkwb{<-} \hlstd{acm_tramo} \hlopt{%$%}
  \hlstd{ind} \hlopt{%$%}
  \hlstd{coord} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{data.frame}\hlstd{()} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{select.}\hlstd{(}
    \hlstd{Dim.1,}
    \hlstd{Dim.2,}
    \hlstd{Dim.3}
  \hlstd{)} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{mutate.}\hlstd{(}
    \hlkwc{AHORROA} \hlstd{= datos}\hlopt{$}\hlstd{AHORROA}
  \hlstd{)}



\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlstd{distancias} \hlkwb{<-} \hlkwd{get_dist}\hlstd{(}\hlkwd{scale}\hlstd{(Clu),} \hlkwc{method} \hlstd{=} \hlstr{"euclidean"}\hlstd{)} \hlcom{#Calculo de la matriz de distancias, scale estandariza las variables}

\hlcom{#fviz_dist(distancias, lab_size = 8) #Grafico de distancias}

\hlcom{# CLuster jerarquico cualquiera de las 2 funciones hace lo mismo}
\hlstd{CJ_ward} \hlkwb{<-} \hlkwd{agnes}\hlstd{(distancias ,}  \hlkwc{method} \hlstd{=} \hlstr{"ward"}\hlstd{)}
\hlstd{CJ_mascerc} \hlkwb{<-} \hlkwd{agnes}\hlstd{(distancias,} \hlkwc{method} \hlstd{=} \hlstr{"single"}\hlstd{)}
\hlstd{CJ_maslejos} \hlkwb{<-} \hlkwd{agnes}\hlstd{(distancias,} \hlkwc{method} \hlstd{=} \hlstr{"complete"}\hlstd{)}

\hlstd{reglas.detencion} \hlkwb{<-} \hlkwd{indicadores}\hlstd{(CJ_ward}\hlopt{$}\hlstd{merge, Clu)}

\hlstd{reglas.detencion} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{tail}\hlstd{(}\hlnum{20}\hlstd{)} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{gt}\hlstd{()} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{tab_header}\hlstd{(}
    \hlkwc{title} \hlstd{=} \hlstr{"Reglas de detención"}\hlstd{,}
    \hlkwc{subtitle} \hlstd{=} \hlstr{"Método de Ward"}
  \hlstd{)}


\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlstd{reglas.detencion} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{mutate.}\hlstd{(}
    \hlkwc{nrow} \hlstd{=} \hlkwd{n}\hlstd{()}\hlopt{:}\hlnum{1}
  \hlstd{)} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{ggplot}\hlstd{(}\hlkwd{aes}\hlstd{(}\hlkwc{x} \hlstd{= nrow,} \hlkwc{y} \hlstd{= Rcuad))} \hlopt{+}
  \hlkwd{geom_line}\hlstd{()} \hlopt{+}
  \hlkwd{geom_vline}\hlstd{(}\hlkwd{aes}\hlstd{(}\hlkwc{xintercept} \hlstd{=} \hlnum{4}\hlstd{),} \hlkwc{linetype} \hlstd{=} \hlstr{"dashed"}\hlstd{,} \hlkwc{colour} \hlstd{=} \hlstr{"red"}\hlstd{)} \hlopt{+}
  \hlkwd{labs}\hlstd{(}\hlkwc{x} \hlstd{=} \hlstr{"Dimensión"}\hlstd{,} \hlkwc{y} \hlstd{=} \hlstr{"r cuadrado acumulado"}\hlstd{,} \hlkwc{caption} \hlstd{=} \hlstr{"Elaboración propia con base en datos riqueza ECH 2010"}\hlstd{)} \hlopt{+}
  \hlkwd{scale_x_continuous}\hlstd{(}\hlkwc{limits} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlstd{,}\hlnum{20}\hlstd{),} \hlkwc{breaks} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlstd{,}\hlnum{5}\hlstd{,}\hlnum{10}\hlstd{,}\hlnum{15}\hlstd{,}\hlnum{20}\hlstd{))} \hlopt{+}
  \hlkwd{scale_y_continuous}\hlstd{(}\hlkwc{labels} \hlstd{= scales}\hlopt{::}\hlstd{percent)}


\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlcom{#Descripcion de los grupos con ggplot}

\hlstd{Clu1} \hlkwb{<-} \hlstd{Clu} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{mutate.}\hlstd{(}
    \hlkwc{grupo} \hlstd{=} \hlkwd{as.factor}\hlstd{(}
      \hlkwd{cutree}\hlstd{(CJ_ward,} \hlnum{4}\hlstd{)}
    \hlstd{)}
  \hlstd{)} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{pivot_longer.}\hlstd{(}
    \hlkwc{cols} \hlstd{=} \hlnum{1}\hlopt{:}\hlnum{4}\hlstd{,}
    \hlkwc{names_to} \hlstd{=} \hlstr{"Var"}\hlstd{,}
    \hlkwc{values_to} \hlstd{=} \hlstr{"Val"}
  \hlstd{)}

\hlcom{#Graficos de caja para cada variable}
\hlkwd{ggplot}\hlstd{(Clu1,} \hlkwd{aes}\hlstd{(}\hlkwc{x} \hlstd{= grupo,} \hlkwc{y} \hlstd{= Val))} \hlopt{+}  \hlkwd{geom_boxplot}\hlstd{(}\hlkwd{aes}\hlstd{(}\hlkwc{fill} \hlstd{= grupo))} \hlopt{+} \hlkwd{scale_fill_viridis_d}\hlstd{()} \hlopt{+} \hlkwd{facet_wrap}\hlstd{(}\hlkwd{vars}\hlstd{(Var),} \hlkwc{scales} \hlstd{=} \hlstr{"free"}\hlstd{)}


\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlkwd{library}\hlstd{(fastDummies)}

\hlkwd{tabla_prop}\hlstd{(}
  \hlstd{datos,}
  \hlkwd{cutree}\hlstd{(}
    \hlstd{CJ_ward,}
    \hlnum{4}
  \hlstd{),}
  \hlkwc{title} \hlstd{=} \hlstr{"Tabla de frecuencias utilizando el método de Ward"}
\hlstd{)}


\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlkwd{set.seed}\hlstd{(}\hlnum{1799}\hlstd{)}
\hlkwd{library}\hlstd{(cluster)}
\hlkwd{library}\hlstd{(factoextra)}
\hlkwd{library}\hlstd{(tidytable)}
\hlkwd{library}\hlstd{(magrittr)}

\hlstd{distancias} \hlkwb{<-} \hlkwd{get_dist}\hlstd{(}\hlkwd{scale}\hlstd{(Clu),} \hlkwc{method} \hlstd{=} \hlstr{"euclidean"}\hlstd{)}


\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlkwd{fviz_nbclust}\hlstd{(}
  \hlkwd{scale}\hlstd{(Clu),}
  \hlstd{pam,}
  \hlkwc{method} \hlstd{=} \hlstr{"silhouette"}
\hlstd{)} \hlopt{+}
\hlkwd{labs}\hlstd{(}
  \hlkwc{x} \hlstd{=} \hlstr{"Número de clusters"}\hlstd{,}
  \hlkwc{y} \hlstd{=} \hlstr{"Silueta promedio"}\hlstd{,}
  \hlkwc{title} \hlstd{=} \hlstr{"Cantidad óptima de clusters en base a la silueta"}
\hlstd{)}


\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}


\hlstd{k.medioides} \hlkwb{<-} \hlkwd{pam}\hlstd{(}
  \hlkwc{x} \hlstd{=} \hlkwd{scale}\hlstd{(Clu),}
  \hlkwc{k} \hlstd{=} \hlnum{4}
\hlstd{)}



\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}

\hlkwd{tabla_prop}\hlstd{(}
  \hlstd{datos,}
  \hlstd{k.medioides}\hlopt{$}\hlstd{cluster,}
  \hlstr{"Tabla de frecuencias utilizando el método PAM"}
\hlstd{)}



\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}

\hlstd{Clu} \hlopt{%>%}
\hlkwd{mutate.}\hlstd{(}
  \hlkwc{cluster.Kmedians} \hlstd{=} \hlkwd{as.factor}\hlstd{(k.medioides}\hlopt{$}\hlstd{cluster)}
\hlstd{)} \hlopt{%>%}
\hlkwd{ggplot}\hlstd{(}
  \hlkwd{aes}\hlstd{(}
    \hlkwc{x} \hlstd{= Dim.1,}
    \hlkwc{y} \hlstd{= Dim.3,}
    \hlkwc{colour} \hlstd{= cluster.Kmedians}
  \hlstd{)}
\hlstd{)} \hlopt{+}
\hlkwd{geom_point}\hlstd{()} \hlopt{+}
\hlkwd{stat_ellipse}\hlstd{(}
  \hlkwc{type} \hlstd{=} \hlstr{"euclid"}
\hlstd{)} \hlopt{+}
\hlkwd{theme}\hlstd{(}
  \hlkwc{legend.position} \hlstd{=} \hlstr{"bottom"}
\hlstd{)}


\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}

\hlcom{# Este va comentado pq demora una vida xddd}


\hlcom{# fviz_nbclust(}
\hlcom{#   scale(Clu),}
\hlcom{#   pam,}
\hlcom{#   method = "gap_stat"}
\hlcom{# )}




\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}


\hlstd{datos} \hlopt{%>%}
    \hlkwd{select.}\hlstd{(}
        \hlopt{-}\hlkwd{c}\hlstd{(}
            \hlstd{MICROON,}
            \hlstd{MULTIP,}
            \hlstd{LAVARR,}
            \hlstd{CALEFON,}
            \hlstd{ASPIRAD,}
            \hlstd{VIDEO,}
            \hlstd{CAPAHORRO}
        \hlstd{)}
    \hlstd{)} \hlopt{%>%}
    \hlkwd{daisy}\hlstd{(}
        \hlkwc{metric} \hlstd{=} \hlstr{"gower"}
    \hlstd{)} \hlopt{%>%}
    \hlkwd{assign}\hlstd{(}
        \hlstr{"dis.gower"}\hlstd{,}
        \hlstd{.,}
        \hlkwc{envir} \hlstd{= .GlobalEnv}
    \hlstd{)}



\hlstd{original_k.medioides} \hlkwb{<-} \hlkwd{pam}\hlstd{(}
    \hlstd{dis.gower,}
    \hlnum{4}
\hlstd{)}



\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlkwd{tabla_prop}\hlstd{(}
    \hlstd{datos,}
    \hlstd{original_k.medioides}\hlopt{$}\hlstd{cluster,}
    \hlkwc{title} \hlstd{=} \hlstr{"Datos originales con PAM"}
\hlstd{)}




\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlcom{#Descripcion de los grupos con ggplot}
\hlstd{box} \hlkwb{<-} \hlstd{original_k.medioides}\hlopt{$}\hlstd{clustering} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{as.data.frame}\hlstd{()} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{rename.}\hlstd{(}
    \hlstr{"grupo"} \hlstd{=} \hlstr{"."}
  \hlstd{)} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{cbind}\hlstd{(}
    \hlstd{datos}
  \hlstd{)} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{mutate.}\hlstd{(}
    \hlkwc{grupo} \hlstd{=} \hlkwd{as.character}\hlstd{(grupo)}
  \hlstd{)}

  \hlkwd{ggplot}\hlstd{(box,} \hlkwd{aes}\hlstd{(}\hlkwc{x} \hlstd{= grupo,} \hlkwc{y} \hlstd{= AHORROA,} \hlkwc{group} \hlstd{= grupo))} \hlopt{+}  \hlkwd{geom_boxplot}\hlstd{(}\hlkwd{aes}\hlstd{(}\hlkwc{fill} \hlstd{= grupo))} \hlopt{+} \hlkwd{scale_fill_viridis_d}\hlstd{()}


\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}

\hlkwd{library}\hlstd{(nnet)}
\hlkwd{library}\hlstd{(lmtest)}
\hlstd{datos} \hlopt{%>%}
    \hlkwd{mutate.}\hlstd{(}
        \hlkwc{cluster} \hlstd{=} \hlkwd{factor}\hlstd{(}
            \hlstd{original_k.medioides}\hlopt{$}\hlstd{cluster,}
            \hlkwc{levels} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}
                \hlnum{2}\hlstd{,}
                \hlnum{1}\hlstd{,}
                \hlnum{4}\hlstd{,}
                \hlnum{3}
            \hlstd{),}
            \hlkwc{labels} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}
                \hlstr{"Riqueza baja"}\hlstd{,}
                \hlstr{"Riqueza media baja"}\hlstd{,}
                \hlstr{"Riqueza media"}\hlstd{,}
                \hlstr{"Riqueza alta"}
            \hlstd{)}
        \hlstd{)}
    \hlstd{)} \hlopt{%>%}
    \hlkwd{assign}\hlstd{(}
        \hlstr{"datos_cluster"}\hlstd{,}
        \hlstd{.,}
        \hlkwc{envir} \hlstd{= .GlobalEnv}
    \hlstd{)}


\hlkwd{multinom}\hlstd{(}
    \hlstd{cluster} \hlopt{~} \hlstd{AHORROA} \hlopt{+} \hlstd{EDUCFIN} \hlopt{+} \hlstd{CASA} \hlopt{+} \hlstd{AUTO} \hlopt{+} \hlstd{ALQUILER} \hlopt{+} \hlstd{ELECUALI} \hlopt{+} \hlstd{NBI,}
    \hlkwc{data} \hlstd{= datos_cluster,}
    \hlkwc{trace} \hlstd{=} \hlnum{FALSE}
\hlstd{)} \hlopt{%>%}
\hlkwd{assign}\hlstd{(}
    \hlstr{"multinomial"}\hlstd{,}
    \hlstd{.,}
    \hlkwc{envir} \hlstd{= .GlobalEnv}
\hlstd{)}



\hlkwd{multinom}\hlstd{(}
    \hlstd{cluster} \hlopt{~} \hlnum{1}\hlstd{,}
    \hlkwc{data} \hlstd{= datos_cluster,}
    \hlkwc{trace} \hlstd{=} \hlnum{FALSE}
\hlstd{)} \hlopt{%>%}
\hlkwd{assign}\hlstd{(}
    \hlstr{"multinomialLR"}\hlstd{,}
    \hlstd{.,}
    \hlkwc{envir} \hlstd{= .GlobalEnv}
\hlstd{)}


\hlstd{LR} \hlkwb{<-} \hlstd{multinomialLR}\hlopt{$}\hlstd{deviance} \hlopt{-} \hlstd{multinomial}\hlopt{$}\hlstd{deviance}

\hlcom{# P-Valor}

\hlkwd{pchisq}\hlstd{(}
    \hlstd{LR,}
    \hlkwc{df} \hlstd{= (}\hlnum{3}\hlstd{)}\hlopt{*}\hlnum{9}\hlstd{,}
    \hlkwc{lower.tail} \hlstd{=} \hlnum{FALSE}
\hlstd{)}

\hlcom{# Umbral}

\hlkwd{qchisq}\hlstd{(}\hlnum{0.05}\hlstd{,} \hlkwc{df} \hlstd{=} \hlnum{3}\hlopt{*}\hlnum{9}\hlstd{)}



\hlcom{## ----eval = FALSE-------------------------------------------------------------}
\hlcom{## }
\hlcom{## coeftest(multinomial) %>%}
\hlcom{##   broom::tidy() %>%}
\hlcom{##   gt() %>%}
\hlcom{##   fmt_number(}
\hlcom{##     columns = -term,}
\hlcom{##     decimals = 3}
\hlcom{##   ) %>%}
\hlcom{##   cols_label(}
\hlcom{##     term = md("**Coeficiente**"),}
\hlcom{##     estimate = md("**Estimación**"),}
\hlcom{##     std.error = md("**Error estándar**"),}
\hlcom{##     statistic = md("**Estadístico de Wald**"),}
\hlcom{##     p.value = md("**P-valor**")}
\hlcom{##   ) %>%}
\hlcom{##   gtsave(}
\hlcom{##     here::here(}
\hlcom{##       "informe_final",}
\hlcom{##       "coeficientes_multinomial.png"}
\hlcom{##     )}
\hlcom{##   )}
\hlcom{## }


\hlcom{## ----out.width = "80%"--------------------------------------------------------}

\hlstd{knitr}\hlopt{::}\hlkwd{include_graphics}\hlstd{(}
    \hlkwd{here}\hlstd{(}
        \hlstr{"informe_final"}\hlstd{,}
        \hlstr{"src"}\hlstd{,}
        \hlstr{"coeficientes_multinomial.png"}
    \hlstd{)}
\hlstd{)}



\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}

\hlkwd{set.seed}\hlstd{(}\hlnum{1799}\hlstd{)}

\hlcom{## Muestra de entrenamiento.}
\hlstd{s} \hlkwb{<-} \hlkwd{sample.int}\hlstd{(}\hlkwc{n} \hlstd{=} \hlkwd{nrow}\hlstd{(datos),} \hlkwc{size} \hlstd{=} \hlkwd{floor}\hlstd{(}\hlnum{3}\hlopt{/}\hlnum{4} \hlopt{*} \hlkwd{nrow}\hlstd{(datos)),} \hlkwc{replace} \hlstd{= F)}

\hlstd{training} \hlkwb{<-} \hlstd{datos_cluster[s]}

\hlkwd{multinom}\hlstd{(}
\hlstd{cluster} \hlopt{~} \hlstd{AHORROA} \hlopt{+} \hlstd{EDUCFIN} \hlopt{+} \hlstd{CASA} \hlopt{+} \hlstd{AUTO} \hlopt{+} \hlstd{ALQUILER} \hlopt{+} \hlstd{ELECUALI} \hlopt{+} \hlstd{NBI,}
\hlkwc{data} \hlstd{= training}
\hlstd{)} \hlopt{%>%}
\hlkwd{assign}\hlstd{(}
\hlstr{"multinomial"}\hlstd{,}
\hlstd{.,}
\hlkwc{envir} \hlstd{= .GlobalEnv}
\hlstd{)}

\hlstd{test} \hlkwb{<-} \hlstd{datos_cluster[}\hlopt{-}\hlstd{s]}

\hlstd{predtrain} \hlkwb{<-} \hlkwd{predict}\hlstd{(}
\hlstd{multinomial,}
\hlstd{training}
\hlstd{)}

\hlstd{predtest} \hlkwb{<-} \hlkwd{predict}\hlstd{(}
\hlstd{multinomial,}
\hlstd{test}
\hlstd{)}

\hlstd{confus_training} \hlkwb{<-} \hlkwd{table}\hlstd{(training}\hlopt{$}\hlstd{cluster, predtrain)}
\hlstd{tabla_t} \hlkwb{<-} \hlkwd{table}\hlstd{(test}\hlopt{$}\hlstd{cluster, predtest)}



\hlnum{100} \hlopt{-} \hlkwd{round}\hlstd{((}\hlkwd{sum}\hlstd{(}\hlkwd{diag}\hlstd{(tabla_t))} \hlopt{/} \hlkwd{sum}\hlstd{(tabla_t))} \hlopt{*} \hlnum{100}\hlstd{,} \hlnum{2}\hlstd{)}




\hlcom{## ----eval = FALSE-------------------------------------------------------------}
\hlcom{## }
\hlcom{## tabla_t %>%}
\hlcom{##     xtable(caption = "Matriz de difusión, error en muestra de prueba")}
\hlcom{## }


\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlstd{ajuste} \hlkwb{<-} \hlkwd{adj_greenacre}\hlstd{(}
  \hlstd{acm_tramo}
\hlstd{)}


\hlcom{## ----echo = FALSE-------------------------------------------------------------}
\hlcom{# ajuste %>%}
\hlcom{# mutate.(}
\hlcom{#   dimension = 1:n(),}
\hlcom{#   .before = everything()}
\hlcom{# ) %>%}
\hlcom{# gt() %>%}
\hlcom{# tab_header(}
\hlcom{#     title = md("**Tabla de la inercia ajustada**")}
\hlcom{# ) %>%}
\hlcom{# cols_label(}
\hlcom{#     dimension = md("**Dimensión**"),}
\hlcom{#     eig = md('**Valor propio**'),}
\hlcom{#     eig_adj = md('**Valor propio ajustado**'),}
\hlcom{#     prop_eig = md("**Proporción de inercia total**"),}
\hlcom{#     prop_eig_adj = md('**Proporción de inercia total con correción**'),}
\hlcom{#     cum_eig = md("**Suma acumulada de la inercia total**"),}
\hlcom{#     cum_eig_adj = md('**Suma acumulada de la inercia total con correción**')}
\hlcom{# ) %>% }
\hlcom{# fmt_percent(}
\hlcom{#     columns = - c(eig_adj,eig,dimension)}
\hlcom{# ) %>%}
\hlcom{# fmt_number(}
\hlcom{#   columns = c(eig_adj,eig),}
\hlcom{#   decimals = 4}
\hlcom{# ) %>%}
\hlcom{# tab_options(}
\hlcom{#     table.width = pct(100)}
\hlcom{# ) %>% }
\hlcom{# opt_align_table_header('left') %>%}
\hlcom{# gtsave(}
\hlcom{#   here(}
\hlcom{#     "informe_final",}
\hlcom{#     "src",}
\hlcom{#     "tabla_inercia_ajustada.png"}
\hlcom{#   )}
\hlcom{# )}

\hlstd{knitr}\hlopt{::}\hlkwd{include_graphics}\hlstd{(}
  \hlkwd{here}\hlstd{(}
    \hlstr{"informe_final"}\hlstd{,}
    \hlstr{"src"}\hlstd{,}
    \hlstr{"tabla_inercia_ajustada.png"}
  \hlstd{)}
\hlstd{)}



\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlstd{ajuste} \hlopt{%>%}
\hlkwd{mutate.}\hlstd{(}
  \hlkwc{dimension} \hlstd{=} \hlnum{1}\hlopt{:}\hlkwd{n}\hlstd{(),}
  \hlkwc{.before} \hlstd{=} \hlkwd{everything}\hlstd{()}
\hlstd{)} \hlopt{%>%}
  \hlkwd{ggplot}\hlstd{(}
    \hlkwd{aes}\hlstd{(}
      \hlkwc{x} \hlstd{= dimension,}
      \hlkwc{y} \hlstd{= cum_eig_adj}
    \hlstd{)}
  \hlstd{)} \hlopt{+}
  \hlkwd{geom_line}\hlstd{()} \hlopt{+}
  \hlkwd{geom_vline}\hlstd{(}
    \hlkwd{aes}\hlstd{(}\hlkwc{xintercept} \hlstd{=} \hlnum{3}\hlstd{),}
    \hlkwc{linetype} \hlstd{=} \hlstr{"dashed"}\hlstd{,}
    \hlkwc{colour} \hlstd{=} \hlstr{"red"}
  \hlstd{)} \hlopt{+}
  \hlkwd{labs}\hlstd{(}
    \hlkwc{x} \hlstd{=} \hlstr{"Dimensión"}\hlstd{,}
    \hlkwc{y} \hlstd{=} \hlstr{"Suma acumulada de la inercia corregida"}\hlstd{,}
    \hlkwc{caption} \hlstd{=} \hlstr{"Elaboración propia con base en datos riqueza ECH 2010"}
  \hlstd{)} \hlopt{+}
  \hlkwd{scale_x_continuous}\hlstd{(}\hlkwc{limits} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlstd{,}\hlnum{8}\hlstd{),} \hlkwc{breaks} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{1}\hlstd{,}\hlnum{2}\hlstd{,}\hlnum{3}\hlstd{,}\hlnum{4}\hlstd{,}\hlnum{5}\hlstd{,}\hlnum{6}\hlstd{,}\hlnum{7}\hlstd{,}\hlnum{8}\hlstd{))} \hlopt{+}
  \hlkwd{scale_y_continuous}\hlstd{(}\hlkwc{limits} \hlstd{=} \hlkwd{c}\hlstd{(}\hlnum{0}\hlstd{,} \hlnum{1}\hlstd{),} \hlkwc{labels} \hlstd{= scales}\hlopt{::}\hlstd{percent)}


\hlcom{## -----------------------------------------------------------------------------}
\hlcom{# names_var <- row.names(acm_tramo$var$coord)}

\hlcom{# acm_tramo %$%}
\hlcom{#   var %$%}
\hlcom{#   coord %>%}
\hlcom{#   data.frame() %>%}
\hlcom{#   mutate.(}
\hlcom{#     names_var = names_var,}
\hlcom{#     .before = everything()}
\hlcom{#   ) %>%}
\hlcom{#   gt() %>%  }
\hlcom{#   fmt_number(}
\hlcom{#     col = - names_var}
\hlcom{#   ) %>%}
\hlcom{#   cols_label(}
\hlcom{#     names_var = md("**Variable**"),}
\hlcom{#     Dim.1 = md("**Dim1**"),}
\hlcom{#     Dim.2 = md("**Dim2**"),}
\hlcom{#     Dim.3 = md("**Dim3**"),}
\hlcom{#     Dim.4 = md("**Dim4**"),}
\hlcom{#     Dim.5 = md("**Dim5**")}
\hlcom{#   ) %>%}
\hlcom{#   tab_options(}
\hlcom{#     table.width = pct(100)}
\hlcom{#   ) %>% }
\hlcom{#   opt_align_table_header('left') %>%}
\hlcom{#   gtsave(}
\hlcom{#     here(}
\hlcom{#       "informe_final",}
\hlcom{#       "src",}
\hlcom{#       "tabla_coordenadas_tramos.png"}
\hlcom{#     )}
\hlcom{#   )}

\hlstd{knitr}\hlopt{::}\hlkwd{include_graphics}\hlstd{(}
  \hlkwd{here}\hlstd{(}
    \hlstr{"informe_final"}\hlstd{,}
    \hlstr{"src"}\hlstd{,}
    \hlstr{"tabla_coordenadas_tramos.png"}
  \hlstd{)}
\hlstd{)}



\hlcom{## ----eval = FALSE-------------------------------------------------------------}
\hlcom{## }
\end{alltt}
\end{kframe}
\end{knitrout}


\end{document}
